[Pelagius.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pelagius.jpg "fig:Pelagius.jpg")

**伯拉糾**（，），亦稱為**白拉奇**\[1\]，[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")[不列顛行省之教師](../Page/不列顛行省.md "wikilink")，[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")[神學家](../Page/神學家.md "wikilink")，也是個有道德、有學問的[平信徒](../Page/平信徒.md "wikilink")[修道士](../Page/修道士.md "wikilink")。最聞名的是他與[奥古斯丁的辯論](../Page/奥古斯丁.md "wikilink")，亦因此被[教皇定為](../Page/教皇.md "wikilink")[異端](../Page/異端.md "wikilink")，遭判處[破門律](../Page/破門律.md "wikilink")，逐出教會。他的神學觀與奥古斯丁的恩典論幾乎相反。奥古斯丁強調[原罪](../Page/原罪.md "wikilink")、人類完全墮落，上帝的選民才能得救，且得救完全是恩典。而伯拉糾否認原罪，但承認人類本性是惡的，強調人的[自由意志的](../Page/自由意志.md "wikilink")[教義](../Page/教義.md "wikilink")，認為得救是靠上帝給的誡命。他的名言是「如果我應該做，我就能做（If
I ought, I can.）」認為上帝恩典非是人所不配得的，也非得救之所須。

385年，他從[不列顛到](../Page/不列顛.md "wikilink")[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")，見當地道德敗落，於是立志以傳道和寫作對付道德和罪的問題。他是基督教道德主義者，是強烈道德態度與行為的提倡者。他的動機不是要傳假福音，也從未真正否定在恩典論外的教義或教條，\[2\]

但卻被兩個非洲的教會定為[異端](../Page/異端.md "wikilink")，並在417年，被[教皇](../Page/教皇.md "wikilink")[依諾森一世放逐](../Page/依諾森一世.md "wikilink")。在以弗所召開的第三次[大公會議](../Page/大公會議.md "wikilink")（AD431）中被定罪。

在《基督教發展史》中，歸納出他被控罪的主要論述為：\[3\]

1.即使[亞當沒有犯罪](../Page/亞當.md "wikilink")，也會死亡

2.亞當的罪只損害自己，並不會損害一切人類

3.嬰兒並不是惡的，與亞當犯罪前的景況相同

4.人類不會因亞當的罪及死而死，也不會因[基督復活而復活](../Page/基督復活.md "wikilink")

5\.[律法](../Page/律法.md "wikilink")、[福音皆能引人進天堂](../Page/福音.md "wikilink")

6.基督第一次來臨前，已有未曾犯過罪的聖人

他強調人的意志是自由的，與[斯多亞學派類似](../Page/斯多亞學派.md "wikilink")，承認人類的本性是惡的，但可以藉著受洗，[因信稱義](../Page/因信稱義.md "wikilink")。他的神學日後稱為[伯拉糾主義](../Page/伯拉糾主義.md "wikilink")，在人性論與拯救論上，與奧古斯丁是對立的。基督教台灣浸會神學院專任教授，將此二者作出以下比較：\[4\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>　</p></th>
<th><p>伯拉糾</p></th>
<th><p>奧古斯丁</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>人性論</p></td>
<td><p>1.人有完全的自由意志和相應的責任。是伯拉糾思想的基石。</p>
<p>2.每個人像亞當一樣，是一個新受造物，不特別傾向犯罪。</p>
<p>3.沒有任何特別外力，能使人的意志一定選擇善。</p>
<p>4.關於原罪，不講遺傳的罪性，也不講罪咎；而說世人都犯罪，乃因代代相傳亞當的壞榜樣與積習。</p></td>
<td><p>1.亞當原有自由選擇善惡，但卻犯罪，使得所有人都受罪綑綁。</p>
<p>2.每個人都因是亞當的後裔，而有原罪。</p>
<p>3.人的意志完全敗壞，在得救的事上，意志完全沒有用。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>拯救論</p></td>
<td><p>1.教導的恩典：上帝賜聖經、理性、基督的榜樣，來幫助人。</p>
<p>2.寬恕的恩典：人如果悔改，努力行正路，又彌補所行的惡，上帝就寬恕。這恩典並不幫助他的意志，只赦免他的罪。</p>
<p>3.沒有必要嬰兒洗禮，因為沒有原罪。</p></td>
<td><p>1.只有<a href="../Page/上帝的選民.md" title="wikilink">蒙揀選的人</a>，因上帝在基督裡的恩典，可以得救。</p>
<p>2.重生是聖靈的工作，意志完全沒有用。</p>
<p>3.上帝加力給人的意志，也使人的意志能接受救恩。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

在他以後，有[半伯拉糾派興起](../Page/半伯拉糾派.md "wikilink")，以約翰·卡湘（John
Cassian）為首，認為「在人的得救上，人的意志與上帝的恩典，各占一半地位。」但此說法也在529年的奥倫治主教团会议會議中，被定罪。

## 參見

  - [伯拉糾主義](../Page/伯拉糾主義.md "wikilink")

## 出处

## 參考書目

  - 甘乃迪（John W. Kennedy）。《見證的火炬－二千年教會的屬靈歷史》。劉志雄譯。桃園：提比哩亞，1997。
  - 比爾‧奧斯汀（Bill R. Austin）。《基督教發展史》。馬傑偉等譯。香港：種籽，1991。
  - 奧爾森（Roger E. Olson）。《神學的故事》。吳瑞誠、徐成德譯。台北：校園，2002。
  - 謝家樹。《基督教歷代別異神學思想簡介》。台北：中國主日學協會，1983。
  - 譚國才。《教會歷史上課講義》。台北：基督教台灣浸會神學院，2012。
  - 畢爾麥爾（Bihlmeyer）等。《古代教會史》。雷立柏（L. Leeb）譯。北京：宗教文化出版社，2009。

## 外部連結

  - [網絡基督使團](http://bible.ccim.org/system/system_b5/Redemption/Redemption93.htm)

[Category:拜占庭人](../Category/拜占庭人.md "wikilink")
[Category:基督教神学家](../Category/基督教神学家.md "wikilink")
[Category:苦行者](../Category/苦行者.md "wikilink")

1.  畢爾麥爾（Bihlmeyer）等，《古代教會史》，雷立柏（L. Leeb）譯（北京：宗教文化出版社，2009）， 215-219。
2.  奧爾森（Roger E. Olson），《神學的故事》，吳瑞誠、徐成德譯（台北：校園，2002），316。
3.  比爾‧奧斯汀（Bill R. Austin），《基督教發展史》，馬傑偉等譯（香港：種籽，1991），110。
4.  譚國才，＜教義的爭辯與發展＞，《教會歷史上課講義》（台北：基督教台灣浸會神學院，2012），19-20。